{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh phải tiêm kháng sinh 7 ngày thì bao lâu có thể chích ngừa lao và viêm gan b", "question": "Bé nhà em sinh thường 3kg9. Sau 24h vẫn khò khè nên phải nằm tại khoa sơ sinh, chích kháng sinh 7 ngày và chưa chủng ngừa lao và viêm gan B. Cho em hỏi sau bao lâu bé có thể chích ngừa lao va viêm gan B được ạ?", "answer": "Chào bạn,,Khi bé được 1 tháng tuổi, bạn đưa bé đến bệnh viện để tiêm ngừa lao. Khi bé 2 tháng tuổi, bé sẽ được tiêm Quinvaxem, trong đó có thành phần ngừa viêm gan siêu vi B. Mũi này sẽ nhắc lại lúc 3 và 4 tháng tuổi. Nếu đủ 3 mũi Quinvaxem là bé đủ yêu cầu của chủng ngừa viêm gan siêu vi B.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-phai-tiem-khang-sinh-7-ngay-thi-bao-lau-co-the-chich-ngua-lao-va-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm cho bé thiếu tháng", "question": "Chào bác sĩ! Em sanh bé thiếu tháng (32 tuần 5 ngày), nay bé được 5,5 tháng. Gần tới tháng bé ăn dặm, bác sĩ tư vấn dùm em: 1. Em nên cho bé ăn dặm bắt đầu tháng thứ 6 hay tháng thứ 7 (vì bé thiếu tháng nên em lo sợ đường tiêu hoá của bé có thích nghi chưa) 2. Lần đầu nên cho bé ăn dặm bột ngọt trước hay em phải nấu cháo loãng cho bé ăn? Nhờ bác sĩ tư vấn dùm em!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé bắt đầu ăn dặm khi bé tròn 6 tháng tuổi. Bạn cho bé ăn dặm theo những nguyên tắc như sau: dưới 12 tháng tuổi, sữa vẫn là thức ăn chính. Ăn dặm là để bé làm quen với thức ăn đặc, với đa dạng thức ăn, học ăn bằng muỗng, học nhai, học bốc, học cầm muỗng, không nhầm mục đích ăn cho thật nhiều. Bé ăn bao nhiêu cũng được, không ép. Sau khi ăn thì cho bú hoặc uống sữa nếu thấy ăn chưa no. Tập cho bé ăn từ loãng đến đặc, từ những thực phẩm không có nguy cơ dị ứng (thịt heo, cá đồng) đến thực phẩm có nguy cơ gây dị ứng (trứng, thịt gà), thực phẩm nguy cơ dị ứng cao (thịt bò, hải sản…) sau 9 tháng tuổi. Mỗi loại thức ăn mới ăn liên tục và đơn thuần trong 3 ngày liên tiếp để dễ phát hiện dị ứng. Từ 6 đến 9 tháng tuổi ăn mỗi ngày 2 cữ, từ 9 tháng tuổi trở đi ăn mỗi ngày 3 cữ. Không cho bé ăn đường, muối, hạn chế các món ngọt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-cho-be-thieu-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi cầu khó và không lên cân", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tháng 18 ngày, khi sinh nặng 3,8kg, bây giờ được 5,8kg. Đã 6 ngày rồi chưa đi cầu được, bé bú mẹ hoàn toàn và mẹ không bị bón. Suốt tuần này bé không lên cân. Bé vẫn chơi ngoan. Bé ban ngày bú rất ít. Ban đêm bé dậy bú khoảng 2 cử. Bác sĩ vui lòng cho em hỏi có cần phải mua dụng cụ bơm để bơm hậu môn bé không ạ? Và việc bé không tăng cân như vậy có ảnh hưởng gì hay không ạ? Xin cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú ít nên sẽ ít đi cầu. Bạn nên cho bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-cau-kho-va-khong-len-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thóp của trẻ sơ sinh", "question": "Bé nhà em được 3 tháng. Mấy ngày nay tự nhiên thóp của cháu lõm xuống, được 2,3 hôm nó lại bình thường. Hôm nay nó lại lõm xuống không biết như vậy có bị sao không ạ? Và da của cháu ở sau lưng tự nhiên nổi vảy lên em mua thuốc Glokort bôi thì thấy không đóng vảy nửa nhưng ở những chỗ đóng vảy đó nó lại trắng trắng giống như lang beng ấy. Như vậy có bị sao không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Thóp lõm là dấu hiệu của thiếu dịch. Bạn nên cho bé bú nhiều hơn. Glokort có chứa corticoid nên sẽ để lại những tác hại trên da. Bạn không nên tự ý mua thuốc bôi cho bé mà phải có toa thuốc của bác sĩ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thop-cua-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho mình hỏi về vấn đề rốn trẻ", "question": "Trước tiên cho mình gởi lời chào đến bác sĩ, chúc bác sĩ có 1 ngày làm việc thật vui tươi – mình có 1 thắc mắc như sau. Con mình sinh ở bệnh viện Từ Dũ ngày 18/11 đến nay đã được 12 ngày tuổi. Sáng nay mình vệ sinh rốn cho bé có phát hiện ít dịch tựa như mủ quanh phía trong cuống rốn bé, rốn bé lúc này bình thường không có sưng, vẩn bú và ngủ bình thường. Vì là con so nên mình chưa có kinh nghiệm, nên mình vội vã đến gặp bác sĩ, bác sĩ xem sơ qua rồi bảo không sao, liền lấy kéo cắt phần rồn khô đen chưa rụng ra, xong bác sĩ có sát khuẩn lại bằng Povidone  mình rất lo không biết cắt vậy có ảnh hưởng gì củng như nhiểm trùng rốn không bác sĩ? Bé của mình 2 mắt hay đổ ghèn liên tục, có khi ngủ dậy ghèn vón cục lại làm em bé khó mở mắt, mình có tìm hiểu trên mạng xã hội, đa số bảo trẻ sơ sinh nào cũng vậy, chịu khó vệ sinh mắt bé bằng efticol, mắt bé em không bị sưng cũng không có nổi mụn hay bất cứ gì, chỉ có điều bé khóc không có nước mắt hoặc ít, có phải bé đả bị tắt tuyến lệ không bác sĩ? Xin bác sĩ đưa ra lời khuyên và cách điều trị hiệu quả. Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tiếp tục theo dõi rốn của bé. Nếu rốn chảy mủ, dịch hôi, chân rốn sưng đỏ hoặc sốt, bú kém, nôn ói thì đưa bé đi khám ngay. Bé của bạn có thể bị nghẹt tuyến lệ. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa mắt để được hướng dẫn chăm sóc.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-minh-hoi-ve-van-de-ron-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm nói", "question": "Xin chào bác sĩ. Bé trai nhà em được 25 tháng, bé rất chậm nói, đến giờ bé chỉ nói được “ma ma, chơi chơi, ba ba”, ngoài ra không nói gì thêm. Ở nhà có dạy bé nói nhưng bé cũng không chịu nói, chỉ khi nào thích bé mới nói. Ngoài ra bé phát triển chiều cao cân nặng bình thường và nghe hiểu hết những gì người lớn nói. Từ nhỏ bé đã chậm biết lật, bò, đi, mọc răng. Xin bác sĩ cho em hỏi bé có bị làm sao hay không ạ? Nếu có thì em phải cho bé đi khám ở đâu ạ? Em xin cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tâm lý để được tư vấn cụ thể.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-noi-22732/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khoảng cách ngày tiêm 2 loại vắc xin 5 in 1 và rota virus", "question": "Chào bác sĩ! Ngày 11 bé em được 6 tuần tuổi. Em muốn nhỏ vắc xin Rota nhưng đến ngày 25 bé phải tiêm mũi 5 in 1. Theo em tìm hiểu thì 2 loại vắc xin này phải cách nhau ít nhất 15 ngày. Vậy trường hợp của em cách nhau 13 ngày có được không bác sĩ? Mong được sự tư vấn của bác sĩ. Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé chích vắc-xin trễ lại vài ngày hoặc cho tiêm vắc-xin Quinvaxem trước rối uống vắc-xin ngừa rotavirus sau. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khoang-cach-ngay-tiem-2-loai-vac-xin-5-in-1-va-rota-virus/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa dpt", "question": "Kính chào Bác sĩ! Em sinh bé ngày 30/08/2015 và ngày 4/11/2015 em có ẵm bé đi uống vacxin ngừa tiêu chảy rồi. Em tinh sẽ đợi thuốc dịch vụ để tiêm cho bé nhưng vơi tình trạng khan hiếm thuốc dịch vụ như giờ em không sẽ rất lâu mới có thuốc. Em thấy ở bv nhi đồng có loại vacxin DPT (bạch hầu, ho gà, uốn ván). Em xin hỏi bác sĩ nếu em không chich loại 5in1 thì bé nhà em hiện tại được 3 tháng bé có chich được loại vacxin này không? Xin chan thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé có thể tiêm vắc-xin DPT nhưng vắc-xin này không có thành phần ngừa Hemophillus influenza type B (là tác nhân gây viêm màng não mủ, viêm hô hấp…) và viêm gan siêu vi B. Ngoài ra, vắc-xin này cũng có thành phần ho gà toàn tế bào nên tác dụng phụ cũng tương tự Quinvaxem.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-dpt/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giật mình không tỉnh", "question": "Chào bác sĩ. Do vợ chồng em mới có em bé đầu được khoảng 1 tuần tuổi, từ khi từ bệnh viện về (sinh bé ở bệnh viện Từ Dũ, bé sinh thiếu tháng 36 tuần nặng 2,1kg) bé ngủ hay giật mình nhưng không tỉnh (cứ khoảng 20 -30 phút là bé giật một lần). Bác sĩ cho em hỏi bé như vậy là có bị sao không ạ? Bé hiện đang bú sữa mẹ. Mong nhận được giải đáp của Bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu chính xác là giật mình thì không sao. Khi bé lớn hơn sẽ khỏi. Nếu là co giật thì phải đi khám chuyên khoa nội thần kinh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giat-minh-khong-tinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiêu nhiều lần", "question": "Thưa bác sĩ, con em 5 tháng rưỡi, thường bé đi tiêu đều đặn 1 hoặc 2 ngày lần. Nhưng 1 tuần nay bé đi ngày cả chục lần, phân màu vàng có lúc màu xanh hơi nhầy, có bột, hạt lợn cợn. Bé vẫn chơi, bú bình thường, không sốt. Vậy em có nên cho bé uống men vi sinh không, và men vi sinh có tốt cho trẻ không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
